\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\begin{document}
\begin{verbatim}
================================
***   Tipos de Servidores    ***
***          ----            ***
*** Nicolás A. Ortega Froysa ***
================================

Los servidores pueden ser de varios tipos, en particular
dependiendo de los servicios que proveen al cliente.

# Servidor de Archivos ----------------------

Estos servidores se especializan en compartir archivos con los
clientes.

## FTP

Este protocolo se usa en servidores para compartir archivos entre
el servidor y los clientes. Es un protocolo que ha perdido mucha
importancia con la ampliación de HTTP, pero sigue siendo bastante
útil para este propósito. A diferencia de HTTP, su propósito
principal no es la visualización de estos archivos sino
simplemente su distribución.

## Servidor Web (HTTP)

La web es lo que quizá más usamos - lo que no quiere decir que
mejor lo conocemos. Su propósito inicial era simplemente la
distribución de archivos HTML (y luego CSS) para visualizar
información que estuviese enlazada por medio de hibervínculos.
Pero al dotar la web (y el protocolo HTTP) de cada vez más
capacidades, realmente se ha convertido en protocolo general para
compartir archivos.

# Servidor de Impresión -----------------------

Como se puede imaginar, estos servidores son para la impresión de
documentos en impresoras físicas, comunicando los datos a través
de la red.

# Servidor de Comunicaciones ----------------------------

Estos servidores son más prácticos para la comunicación entre
usuarios, más que entre máquinas. Hay muchos protocolos
distintos, pero lo principal es que información reconocible para
un ser humano llegue de un usuario a otro. Aquí el servidor sirve
más de intermediario que otra cosa.

## Correo Electrónico

Quizá una de las formas más antiguas de comunicación por medio se
servidores es el correo electrónico. Su intento era (obviamente)
reproducir la dinámica del correo normal. De este modo, los
correos se envían de clientes a servidores, que luego lo reciben
los clientes destinatarios.

### SMTP

Este protocolo se usa para enviar los correos.

### POP3

Es el protocolo usado para recibir correos del servidor.

### IMAP

Es otro correo usado para recibir y enviar correos a/de un
servidor. Es más reciente, pero facilita mucho el acceso
constante al correo.

# Servidor Proxy ----------------

Estos servidores sirven como intermediario cuando un cliente
quiere conectarse a otro ordenador. El cliente se conecta en
primer lugar al proxy, y luego del proxy se conecta al otro
ordenador. Esto puede ser útil en centros educativos (por
ejemplo) para bloquear ciertas páginas, obligando a la red entera
que pase por un proxy y luego bloquear ciertas páginas en ese
proxy sólo.
\end{verbatim}
\end{document}
